---
layout: post
title: Variantional Inference
date: 2025-03-08 06:00:00
categories: jekyll update
---
### 贝叶斯
在概率机器学习建模中，我们需要用概率方法从观察到的数据推断未观察到的数据。以最基本的分类为例，已观察到的数据为一系列**（样本，标签）**对，计作\\(\\{(x_i,y_i)\\}_{i=1,\cdots, n}\\)，而需要推断的是一个新样本的标签 **\\((x,?)\\)**。接下来我们看如何用概率工具建模。

首先假设训练集中每一个 \\((x_i, y_i)\\) 随机采自一个未知分布 \\(p\\)，并且相互独立（独立同分布假设）。分类问题目标是学习一个函数 \\(f:X\rightarrow \mathbb{R}^d\\) 
用来拟合条件概率 \\(p(y|x)\\)。这里\\(d\\)是分类问题中的类别数量。通常我们用一个参数化的模型来表示一簇函数\\(f_{\theta}(x)\\)，然后通过优化的方法找到最符合目标的\\(\theta\\)。利用优化算法首先需要定义目标函数，这里我们要拟合分布，因此一个自然的选择是：\\(E_x [D(f_{\theta}(x), p(y|x))]\\)，这里\\(D\\)是某种衡量分布之间距离的度量，例如KL-Divergence。连续分布KL定义如下：
$$
\begin{equation}
\text{KL}(p || q) = \int_y p(y)\log\frac{p(y)}{q(y)} \, \text{d}y.
\end{equation}
$$
离散分布积分换成求和：
$$
\begin{equation}
\text{KL}(p || q) = \sum_y p(y)\log\frac{p(y)}{q(y)}.
\end{equation}
$$

给定一个数据集 \\(\\{(x_i,y_i)\\}_{i=1,\cdots, n}\\) ，我们用经验均值近似期望，因此目标函数可以近似为
$$
\begin{equation}
\frac{1}{n} \sum_i \text{KL}(p(y|x_i), f_{\theta}(x_i))  
\end{equation}
$$

机器学习中目标分布 \\(p(y\|x)\\)通常是未知的，对于分类问题，给定一个\\((x_i,y_i)\\)，我们认为 \\(p(y\|x_i)\\) 为一个 one-hot 分布 \\( (0,\cdots, 1, \cdots, 0) \\)，该分布中只有表示 \\(y_i\\) 的坐标为1，其他均为0。基于这个假设，目标函数变为

$$
\begin{equation}
L(\theta) = -\frac{1}{n} \sum_i \log f_{\theta}(x_i)_{y_i}. \label{eqn:CE-loss}
\end{equation}
$$
这里\\(f_{\theta}(x_i)\\) 是 d 维概率向量，\\(f_{\theta}(x_i)_{y_i}\\) 表示该向量的第 \\(y_i\\) 位元素。\eqref{eqn:CE-loss} 也被称为Cross-entropy损失函数。分类问题的Cross-entropy损失函数也等价于negative log likelyhood：\\(f\_{\theta}(x\_i)\_{y_i}\\)为 \\(x_i, y_i\\) 样本的条件似然，即给定 \\(\theta, x_i\\)情况下标签为 \\(y_i\\) 的概率。

### 贝叶斯推断



### 变分推断
 My Subsection $a=b+a$  \\(a+b=c\\) a+b
 {: #my-subsection}    

This is some content in the subsection.



dsafasdf
[My Page]({{ site.baseurl }}{% link _posts/2024-12-31-welcome-to-jekyll.md %})


\begin{equation}
 x = \sum_i x_i \label{eqn:1}
\end{equation}

 \begin{equation}
  a = 2^n \label{eq:a}
  \end{equation}

$$
e =mc^2 
$$

$$
 \begin{equation}
\begin{aligned}
a =& a+b \\
   =& c 
\end{aligned}\label{eqn:3}
 \end{equation}
$$

asdfasdfasdf


asdfasdfadsf

========
asdfasdf \eqref{eqn:1}


asdfsadf \eqref{eqn:3}



$$\begin{aligned} 2x - 4 &= 6 \\ 2x &= 10 \\ x &= 5 \end{aligned}$$



[Link to the subsection](#my-subsection)
